<document xml:lang="rmu" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>570</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="rmu"/></multilingual><origFileName>http://www.umo.se/Andra-sprak/resanderomska/Karorakkepha</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kondomi.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="kontoomi.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="kondome.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kondoma.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="buohtjaskuovddo.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="kondom.html"/><parallel_text xml:lang="rmf" location="kondomi.html"/><parallel_text xml:lang="rmy-rka" location="kondom.html"/><parallel_text xml:lang="rmy-rlo" location="kondomo.html"/><parallel_text xml:lang="rmn" location="kondomi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Karorakkepha</p>
<p type="title">Karorakkepha</p>
<p>Jek karorakkepha honkar Jek tikno kesik attjer latex savots diro nasht sutta pre jek karo ire jeck bulopha-kova baschi diro saste kamma bulopha.</p>
<p>Diro nasht brukfara karorakkepha savo rakkepha koro minscheskeduckalopha nerrider ovaroa bulopha ta baschi dirots kammar mojbulopha ninna jeck karo. Nerrider minscheskebulopha rakkepha diro tasa koro pari.</p>
<p>Diro nasht tasa brukfara karorakkepha karna diro onanerar, baschi diro dynkrar te dolle honkar lattjanot ta te bliddra fedig pre sutta pren ta jana haru dolle kanslas te fyssa sperma an karorakkepha.</p>
<p>Dolle janar karorakkepha an ovaroa baropha, ranki ta smackrar. Dova buttaste karorakkepha savo diro nasht tjinna an spekkarier honkar savriga, abbo te dolle nasht tjinnat ovaroa pre webben ire an bulopha-spkkarier.</p>
<p>Ovaroa karorakkepha nasht sutta ovarot fedigt pre ovaroa karoar ta dojgla nasht dolle ascha fedigt te rodepha siro gla te lattja jeck karorakkepha savo diro dynkrar butt baschi.</p>
<p>Dova buttaste karorakkare honkar kerrade ninna glindphani gla te dova saste jana fediga te brukfara ta tji kansla ducka.</p>
<p>Baschi diro honkar allergisk koro latex (gummi) nasht diro brukfara karorakkepha savo honkar kerrad attjer plast.</p>
<p type="title">Huri brukfarar diro karorakkepha?</p>
<p>Karorakkepha suttas pre jek karo savo honkar soralo ire pre jeck bulopha-kova. Gla te karorakkepha saste rakkepha koro minscheskeduckalopha ta pari honkar dolle fedigt te kamman teli svacko bulopha.</p>
<p>Baschi dolle avar sperma an karorakkepha saste diro honka stillo karna diro ler avri dovan sav nani sperma avar pre minscha ire bulokuven.</p>
<p>Diro nasht kamma tikno meng pre te sutta pre dovan pre tjattjot. Baschi diro kammar jek karo nasht diro le pre jek karorakkepha karna diro onanerar. Baschi diro tji kammar dolle nasht diro brukfara kava to jeck dildo ire pre jek rappani.</p>
<p>Kaj kerrar diro gla te sutta pre jeck kondom pre jeck karo ire jeck dildo:</p>
<list><p type="listitem">Uppri karorakkepha-kesiken.</p>
<p type="listitem">Tradra uppri karorakkepha tikno sav re dolle juras koro savi rigg dolle saste roddras pre.</p>
<p type="listitem">Karorakkepha suttas pre jeck karo saste dova ascha servo karna karorakkepha avar pre.</p>
<p type="listitem">Baschi diro kammar glanskejibb saste dova riggas veder.</p>
<p type="listitem">Bescha karorakkephan pre karoscherot, bescha ninna gustrarna pre akno savo karorakkepha.</p>
<p type="listitem">Karna karorakkepha avat teli, rigga dova teli. Baschi jeck karorakkepha suttar pre saste diro le attjer dova karna karon bliddrat osarvis.</p>
<p type="listitem">Shivra karorakkepha an kesiken tji an fulopenneriet.</p>
</list><p type="title">Sako nasht diro kamma jeck karorakkepha?</p>
<p>Karorakkepha brukfaras dokkas ire bikknas pre ternophakeret.</p>
<p>Dolle nasht tjinnas pre apotek, an kabinskespekkarier, kiosker ta pre webben. Karorakkepha bikknas tasa an automater pre biografer ta hakk. Jek varoare variation attjer karorakkepha janar an bulopha-spekkarier ta pre webben.</p>
<p type="title">So mollar karorakkepha?</p>
<p>Karorakkepha bikknas buttast an kesiker ninna butt an. Huri butt dolle mollar nasht honka ovaroa dikra pre savi dirots tjinnar dirots ler ta savi dirots tjinnar dova. Pre ternophakeret brukfarar karorakkepha dokkas avri.</p>
<p type="title">Huri potto honkar karorakkepha?</p>
<p>Karorakkepha honkar jek potto rakkepha koro dypas minscheskeduckalopha ta pari baschi dova brukfaras fedigt, teli svacko tjiron diro kammar bulopha ta svacko tjiro diro kammar bulopha.</p>
<p>Karorakkepha saste janar an kammoratemperatur ta pre jek steddo doj dolle tji riggas koro khoon. Fediga steddon te kamma dova pre honkar an rackleskeposikan ire an jeck leddika.</p>
<p>Kerria steddos honkar an akkterposikan ire an jek kammigt valing. Jek karorakkepha savo honkar phurano ire toschno poggras lokkigare.</p>
<p type="title">Fedigpha</p>
<list><p type="listitem">Fedigt rakkepha koro minscheskeduckalopha.</p>
<p type="listitem">Potto rakkepha koro pari.</p>
<p type="listitem">Topha tji truppon.</p>
</list><p type="title">Kerriapha</p>
<list><p type="listitem">Nasht janar jeck kerria momenti karni dolle rada nasht suttas pre karna diro karo honkar sarvis.</p>
<p type="listitem">Diro mostula kamma dova karna diro voltrar kamma bulopha.</p>
<p type="listitem">Diro astispha mostula menga tikno gla kerra dolle.</p>
</list></body></document>
