<document xml:lang="rmu" id="no_id"><header><title>Bašo nevo corona virusi hem o nasvalipe covid-19</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>438</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/410a9ed4f8fa419d97e0daeaf8b12fd1/faktablad-covid-19-romani-arli.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="covid_19_faktablad_engelska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="covid_19_faktablad_finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="covid_19_faktablad_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="covid_19_faktablad_sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="covid_19_faktablad_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="allmant_om_covid19.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Solna </em>Nobels väg 18, 171 82 Solna <em type="bold">Östersund </em>Forskarens väg 3. Box 505, 831 26 Östersund. <em type="bold">www.folkhalsomyndigheten.se </em></p>
<p>Bašo nevo corona virusi hem o nasvalipe covid-19</p>
<p>Kotar o decembar 2019 ko sa o sveto buvljarela pe jek nevo virusi. A e nasvalipaske so ovela kotar akava virus, dendža pe anav covid- 19.</p>
<p><em type="bold">Buteder e manušendar ovena lokhe nasvale </em>Buteder e manušendar ovena lokhe nasvale khujnibaja hem jagaja (temperaaturaja) kola nakhena korkori pestar, ama džiko šaj ovela seriozno nasvale hem ovela olen pharipe vogilejbaja (dišibaja) hem parnebukhengiri inflamacija. O virus dolela pe kotar paše kontakti taro jek nasvalo dženo ja pale keda odova dženo khujnela ja pale čhijnela, kaske so vakerela pe čulibaskiri (kapkengiri) zaraza. But vare o simptomija avena palo jek pandž dive palo odova so o dženo ulo zarazimo. Ama akala simptomija šaj avena angleder ja pale šaj te harinen poviše taro pandž dive. </p>
<p><em type="bold">O covid-19 kerela te ovel jek generalno nasvalo osetibe kori so šaj te oven jek ja pale buteder kotar akala simptomija: </em> khujnibe  jag (temperatura)  vogilejbaskere (dišibaskere) pharipa  nakhthavdiba  kerleskiri dukh  šereskiri dukh  muskulengiri hem zglobengiri dukh  peribe muka </p>
<p><em type="bold">E phurederen šaj te ovel phareder nasvalipe </em>Džikas e manušendar šaj ovela buteder pharipa, sar soj o dišibe hem parnebukhengiri inflamacija. </p>
<p>Buteder okolendar so ovela olen seriozno nasvalipa i o phure džene so isi olen upreder 80 berša. Hem okola so isi olen hronično vileskere hem parnebukhengere nasvalipa ja pale okola džene so isi olen rako olende da šaj te ovel seriozno nasvalipe. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Važna telefonikane broja </em> Telefonirin ko 113 13 bašo generalno pučiba bašocovid-19. Te našti te arakhe korkori tute khere tegani telefonirinko 1177 kori so dela pe nasvalipaskoro/sastipearakhibaskoro godidejbe (ki švedikani hem anglikani čhib Tej ko pučiba o dživdipe telefonirin 112. </p>
<p><em type="bold">Aktuelno informacija </em>hem odgovorija bašo obična pučiba kooch svar på vanliga www.folkhalsomyndigheten.se/ covid-19 </p>
<p><em type="bold">Efta obična godidejbe kaj te šaj te arakhe korkori tut hem e javeren : </em>1. </p>
<p>Te sian nasvalo ja pale te oseinea lokhe simptomija sar soj dukh ko krlo, khujnibe ja pale nakheskoro thavdibe –ačhov khere. Hem palo odova keda na sian buteder nasvalo - ačhov khere najhari 48 sahatija.2.</p>
<p>Thov buteder vare tle vasta sapunea hem tate panjea najahari 20 sekundija.3.</p>
<p>Keda nane tut šajipa te thove tle vasta tegani le vastengiri dezinfekcija.4.</p>
<p>Dikh te na ovel tut kontakti nasvale manušencar.5.</p>
<p>Dikh te na astare tle jakha, nakh ja pale muj.6.</p>
<p>Keda khujneja hem čhijneja ker odova ki tli baj ja pale ki lilali nakheskiri paloma.7.</p>
<p>Ma dža ko phure manuša te sian nasvalo ja pale te isi tut nasvalipaskere simptomija .</p>
<p>Om det nya coronaviruset och sjukdomen covid-19, Arli 2020-03-13</p>
</body></document>
